美國航母"卡爾·文森"號越戰後首次訪問峴港：釋放何種信號

美國海軍尼米茲級核動力航空母艦"卡爾·文森"號（USS Carl Vinson）將於2018年3月5日至9日訪問峴港。此次訪問被認為是美越軍事關係中的重要一步

澳大利亞皇家防務研究所的越南問題專家卡爾·塞耶教授對"卡爾文森號"訪問越南，以及英國反潛護衛艦"薩瑟蘭"號（HMS Sutherland）將在三月駛經南中國海的消息發表了評論。

塞耶教授在接受BBC越南科記者雨江的專訪時表示，"卡爾·文森"號航母訪問峴港被視為"自1975年越南戰爭結束後美國在越南最大的軍事存在"。

"卡爾·文森"號航母有艦員約370人，此次訪越將有導彈驅逐艦隨行，整個航母戰鬥群的海軍人數預計逾6000人。塞耶教授說，並非所有抵達峴港的美艦隊官兵將被允許上岸，但抵達的大批美海軍官兵和艦隻將使此次訪問成為自1975年越南戰爭以來美國在越南最大的軍事存在。

"卡爾·文森"號此次訪越標誌著越南與美國之間軍事接觸方式的變化。2009年和2010年，越南官員曾登上美國海軍"約翰·斯坦尼斯"號（USS John C. Stennis）和美國"喬治·華盛頓"號（USS George Washington）航空母艦，觀摩兩艘航母在南中國海的行動。

"卡爾·文森"號訪越時將停靠峴港市仙沙港，這將是有史以來停靠在越南港口的最大型美國軍艦。"卡爾文森號"早些時候曾經訪問菲律賓，但其停靠的地點安排與此不同，"卡爾文森號"當時停靠在港口外大約10公里處。

塞耶教授：美越兩國同意基於2011年簽署的推動雙邊防務合作諒解備忘錄、2015年簽署的防務關係共同願景聲明，以及2018-2020年階段行動計劃等協議，加強兩國防務合作。基本上來講，越美兩國在五個合作領域取得了一些進展，越南對此感到滿意。

"卡爾·文森"號訪越有兩層含義。首先，美國試圖展示美國海軍在該地區的存在，以向各地區國家保證，特朗普總統領導下的美國不會疏遠該地區。

其次，越南支持美國在南中國海的海軍存在，只要它有助於該地區的和平與穩定。換句話說，雙方在確保航行自由以及船舶和軍用飛機的航行和飛越自由等戰略利益方面達成共識。

中國可能會對"卡爾·文森"號訪越做出較大反應，指責美國威脅其主權和安全，但美國"卡爾·文森"號航空母艦抵達峴港將有助於南中國海的穩定和軍事力量平衡。

BBC：美國派""卡爾·文森"號訪問峴港的目的是什麼？這是否會讓中國感到不安？

塞耶教授：美國是世界上的軍事強國。美國利用其在海上的力量來維護商船和軍艦安全海道的利益。進行友好的港口訪問是海軍外交的一個組成部分。"卡爾·文森"號和隨訪艦隻上的美國海軍官兵還將在訪問峴港時展開一些社區交流和體育活動。這將為雙方創造良好的感受。

尼米茲級核動力航空母艦"卡爾·文森"號是美國軍力強大的象徵。雙方的交流活動將有助於越南海軍官員了解其能力。

中國也在香港接待到訪的美國海軍艦隻，並加入了與美國的防務合作。美國和中國在確保商船和軍艦海道的安全方面都有著重要的利益。任何衝突都會破壞貿易並對兩者造成嚴重損害。要想了解中國的反應，我們必須把中方的宣傳與美國和中國都不想加劇緊張局勢的事實分開。

BBC："卡爾·文森"號 訪問峴港後，會不會帶來任何改變？

塞耶教授：1917年，"約翰·麥凱恩號"（USS John McCain）導彈驅逐艦訪問峴港。隨後不久，美國海軍軍艦在越戰後首次訪問金蘭灣。兩三周後，中國人民解放軍海軍編隊艦隻也訪問了金蘭灣國際港。在今年，越南已連續兩次接待俄羅斯和美國的國防部長。我預計，越南很快將再接待來自中國的海軍艦艇訪問。

金蘭灣國際港向所有人開放。越南重開金蘭灣以來，已有來自新加坡、法國和日本的海軍軍艦在那裏停靠。底線是越南追求大國之間的多極平衡。就越南的獨立戰略來說，這一政策對各方均有利。換句話說，如果大國之間保持平衡，越南將不會被逼進入任何國家的軌道，可以繼續發揮獨立作用並為區域安全作出貢獻。這對各方都有利。

美國航母"卡爾·文森"號的訪問並不意味著越南已處於美國對華的軍事軌道上。它標誌著越南和美國開始相互信任，河內樂意在與美國的海軍關係中向前邁進一步。我認為，中國對"卡爾·文森"號對越南的友好訪問表示樂觀。

英國海軍的存在

BBC：還有一個與南中國海有關的問題——面對北京的抗議，英國表示該國反潛護衛艦"薩瑟蘭"號將在訪問澳大利亞後返國途中駛入南中國海。你對英國這一舉動怎麼看？

塞耶教授：英國是一個海洋大國，也是"五國聯防"（FPDA）協議成員國，致力於保障東南亞的海上安全。"五國聯防"成員包括英國、澳大利亞、新西蘭、新加坡和馬來西亞。按照美國總統特朗普的說法，它也是美國在北約的盟友，這些都使重要的航行自由得到保障。

英國也試圖在"脫歐"後尋求發揮相關作用，譬如與澳大利亞達成自由貿易協定，英國也支持在南中國海遵循國際法。反潛護衛艦"薩瑟蘭"號巡航南中國海就涵蓋了上述觀點。

這次巡航將彰顯英國皇家海軍的實力，讓"五國聯防"成員國伙伴放心，在航行自由問題上與美國團結一致，進一步推動英澳關係發展的趨勢，並強調南中國海秩序依據的是國際法規則。

BBC：在越南和東盟國家與中國就南海行為凖則框架達成多項協議的情況下，英國將採取什麼樣的行動？

塞耶教授：英國、法國和美國的行動，都是為了捍衛國際法，包括海牙國際仲裁法院就南中國海主權爭端作出有利於菲律賓的仲裁案。該法院裁定，仲裁案涉及的南中國海爭議島礁沒有低潮高地，無權產生12海里領海。雖然中國當局要求各國在試圖進入200英里專屬經濟區時獲得許可，但南中國海並無擁有200海里專屬經濟區的合法島嶼。

當英國國防大臣加文·威廉森稱，英國反潛護衛艦"薩瑟蘭"號將在三月結束訪問澳洲後駛經南中國海之後，中國警告英國不要在南中國海生事。

英國和其它海上大國的努力旨在讓越南和東南亞國家放心，中國不能在東海的航線上強加"有中國特色的國際法"。

如果沒有哪個國家反對中國對南中國海的主權主張，國際法院可以認為國際社會已經妥協並同意中國的主張。通過推動航行自由的巡航，英國正式表明國際社會不接受中方的這種聲明。

新加坡目前擔任東盟輪值國主席，也是東盟的中國協調員。新加坡有責任跟進東盟與中國的《南海行為凖則》框架文件（COC）磋商，填補框架空缺，讓有關方面進入實質性磋商的新階段。從某些方面來講，英國的行動將幫助新加坡應對中國。

BBC將繼續跟蹤報道各國海軍對南中國海和越南的訪問。

美艦成日來香港

種完越南玫瑰，係時候去摘了

當年美國拉攏中國唔好企蘇聯嗰邊。今日換咗國家再玩一次

訪問峴港